# Gare du Nord – a digital topology

*Projet de diplôme conçu sous la direction d’Olivier Cornet entre septembre 2013 et juin 2014 et présenté dans le carde du <abbr title="Diplôme National Supérieur d’Expression Plastique">DNSEP</abbr> de l’<abbr title="École Supérieure d’Arts et de Design">ÉSAD</abbr> d’Amiens.*

## Comment le détournement des média numériques peut aider à la perception d’un objet complexe?

Après m’être intéressé pour mon mémoire de fin d’études à la pratique du mix en tant que culture, processus créatif et façon d’être au monde —notamment au travers des figures du DJ et du curateur — j’ai souhaité, dans le cadre de mon projet de diplôme, mettre en pratique cette réflexion en l’inscrivant au sein d’un contexte bien précis : la Gare du Nord de Paris.
Première gare d’Europe en terme de fréquentation (550 000 voyageurs par jour), la Gare du Nord, qui fêtait en 2014 (année de mon DNSEP) son 150<sup>e</sup> anniversaire, fascine autant qu’elle répugne.

Pour tenter de saisir dans sa globalité ce lieu d’une grande complexité, il me fallait la décomposer pour l’observer selon différents angles : histoire, données, actualités, réseaux sociaux, culture… autant de
filtres permettant d’isoler et d’appréhender les multiples réalités rattachées à cet « objet ».

Cette tentative d’épuisement d’un lieu, au travers uniquement des contenus existants et accessibles publiquement sur le web, m’a ainsi amené à réaliser différents sous-projets, explorant chacun l’une de ces nombreuses facettes :
- [Gare du Nord – a curated topology across the internet](https://gitlab.com/timotheegoguely/gare-du-nord/-/tree/master/a-curated-topology-across-the-internet) (journal)
- [A brief history of Gare du Nord across the cinema](https://gitlab.com/timotheegoguely/gare-du-nord/-/tree/master/a-brief-history-across-the-cinema) (vidéo)
- [#garedunord collective space](https://gitlab.com/timotheegoguely/gare-du-nord/-/tree/master/collective-space) (3D)
- [Gare du Nord – Train Departures’ Symphony](https://gitlab.com/timotheegoguely/gare-du-nord/-/tree/master/trains-departures-symphony) (visualisation de données, vidéo)

![Gare du Nord – a digital topology](gdn-a-digital-topology.png)
